
\section{Sonsuz Diziler ve Seriler}

\subsection{Diziler}

\begin{frame}{\insertsectionhead}
\begin{block}{}
	Bir \textbf{dizi}, bazı sayıların belirli bir sıraya göre dizilmesi olarak düşünülebilir.
	\begin{equation*}
	a_{1},a_{2},\cdots,a_{n},\cdots
	\end{equation*}
\end{block}
Örneğin,
\[ 2,4,6,8,10,\ldots,2n,\ldots \]
şeklindeki bir dizide, $a_1=2$ \textbf{ilk terim}, $a_2=4$ \textbf{ikinci terim} ve genel olarak $a_n=2n$ ise $ \mathbf{n.} $ \textbf{terim} olarak adlandırılır.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{}
	Biz genellikle sonsuz dizilerle ilgileneceğiz.

	Dolayısıyla, her $a_{n}$ teriminden sonra gelen bir $a_{n+1}$ terimi olacaktır.
\end{block}
\begin{block}{}
	Her pozitif $n$ doğal sayısı için dizide bir $a_{n}$ terimi vardır. Bu şekilde, bir diziyi tanım kümesi doğal sayılar ($ \mathds{N}^{+} $) olan bir fonksiyon olarak tanımlayabiliriz.
	
	Ancak, fonksiyonun $n$'de aldığı değeri göstermek için $f(n)$ yerine $a_{n}$ yazacağız.
\end{block}
\begin{block}{}
	$\{a_{1},a_{2},\cdots,a_{n},\cdots\}$ dizisi $\{a_{n}\}$ veya $\{a_{n}\}_{n=1}^{\infty}$ ile de gösterilir.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
	Aşağıdaki örneklerin her birindeki dizi üç farklı gösterim ile verilmiştir. Bunlardan birincisinde önceki gösterim, ikincisinde genel terim kullanılmıştır. Üçüncüsünde ise dizi, terimleri tek tek yazılarak verilmiştir.
	{\small
		\begin{align*}
		&\left\{\frac{n}{n+1}\right\}_{n=1}^{\infty} && a_{n}=\frac{n}{n+1} && \left\{\frac{1}{2},\frac{2}{3},\frac{3}{4},\cdots,\frac{n}{n+1},\cdots\right\} \\
		&\left\{(-1)^{n}\frac{n}{3^{n}}\right\}_{n=1}^{\infty} && a_{n}=(-1)^{n}\frac{n}{3^{n}} &&\left\{-\frac{1}{3},\frac{2}{9},-\frac{3}{27},\cdots,(-1)^{n}\frac{n}{3^{n}},\cdots\right\} \\
		&\bigl\{\sqrt{n-3}\bigr\}_{n=3}^{\infty} && a_{n}=\sqrt{n-3}, n\ge 3 && \left\{0,1,\sqrt{2},\cdots,\sqrt{n-3},\cdots\right\} \\
		&\left\{\cos\bigl(\frac{n\pi}{6}\bigr)\right\}_{n=0}^{\infty} && a_{n}=\cos\bigl(\frac{n\pi}{6}\bigr), n\geq0 && \left\{1,\frac{\sqrt{3}}{2},\frac{1}{2},\cdots,\cos\bigl(\frac{n\pi}{6}\bigr),\cdots\right\}
		\end{align*}}
	{\color{red}Bir dizide $n$'nin $1$'den başlamak zorunda olmadığına dikkat ediniz.}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
$ a_n = \dfrac{n}{n+1} $ dizisi gibi herhangi bir dizi, Şekildeki gibi sayı doğrusu üzerinde veya grafiği çizilerek gösterilebilir.
\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[page=564,scale=1.1,clip,trim=75mm 115mm 92mm 151mm]{stewart-ccac.pdf}
	\includegraphics[page=564,scale=1.1,clip,trim=138mm 115mm 30mm 132mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şekilden de anlaşılabileceği gibi, $ n $ sayısı büyüdükçe $ a_n = \dfrac{n}{n+1} $ dizisinin terimleri $ 1 $ e yaklaşır.
\end{frame}

\begin{frame}
Gerçekten de, $ n $ sayısı yeteri kadar büyük alınarak
\[ 1-\frac{n}{n+1}=\frac{1}{n+1} \]
farkı istenildiği kadar küçük yapılabilir. Biz bunu
\[ \lim_{n\to \infty}\frac{n}{n+1}=1 \]
yazarak ifade ediyoruz.
\begin{block}{}
	Genel olarak,
	\[ \lim_{n\to \infty}a_n=L \]
	gösterimi, $ n $ sayısı büyüdükçe $ \{a_n\} $ dizisinin terimlerinin $ L $ ye yaklaştığını ifade etmek için kullanılır.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{definition}
	$n$ sayısı yeteri kadar büyük seçilerek $a_{n}$ terimleri $L$'ye istenildiği kadar yakın yapılabiliyorsa $\{a_{n}\}$ dizisinin limiti $L$'dir ve
	\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty}a_{n}=L \quad\text{ya da}\quad n\to\infty\ \text{için}\ a_{n}\to L
	\end{equation*}
	yazılır. Eğer $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}$ değeri varsa $\{a_{n}\}$ dizi \textbf{yakınsaktır}. Aksi durumda; dizi, \textbf{ıraksaktır}.
\end{definition}
Aşağıdaki Şekilde $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}=L$ olan iki dizinin grafikleri gösterilmiştir.
\begin{figure}
	\includegraphics[page=565,scale=.9,clip,trim=54mm 170mm 100.5mm 84mm]{stewart-ccac.pdf}\quad
	\includegraphics[page=565,scale=.9,clip,trim=127mm 170mm 21mm 84mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
Bu Tanım ve fonksiyonların limiti tanımı karşılaştırıldığında görüleceği gibi $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}=L$ ve $\lim\limits_{x\to\infty}f(x)=L$ arasındaki tek fark, ilk limitte $ n $ nin doğal sayı olmasıdır.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[page=565,scale=1.1,clip,trim=82mm 96mm 25mm 157mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\begin{theorem}
	$\lim\limits_{x\to\infty}f(x)=L$ ve her $n$ doğal sayısı için $f(n)=a_{n}$ ise $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}=L$ olur.
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
Özel olarak, $ r>0 $ için $ \lim\limits_{x\to\infty} \dfrac{1}{x^{r}}=0 $ olduğu bilindiğinden, $ r>0 $ için 
\begin{equation*}
\lim\limits_{n\to\infty} \frac{1}{n^{r}}=0
\end{equation*}
yazılır.
\begin{block}{}
	Büyük $ n $ değerleri için $ a_n $ de büyük değerler alıyorsa,
	\[ \lim\limits_{n\to\infty} a_n=\infty \]
	yazılır. Bu durumda $ \{a_n\} $ dizisi ıraksaktır. Ancak bu özel ıraksak olma durumunu diğer ıraksaklıklardan ayırarak, $ \{a_n\} $ dizisi sonsuza ıraksar diyeceğiz.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Yakınsak Dizilerde Limit Kuralları}
	$\{a_{n}\}$ ve $\{b_{n}\}$ iki yakınsak dizi ve c bir sabit olmak üzere aşağıdakiler sağlanır.
	\begin{itemize}
		\item $\lim\limits_{n\to\infty}(a_{n}+b_{n})=\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}+\lim\limits_{n\to\infty}b_{n}$
		\item $\lim\limits_{n\to\infty}(a_{n}-b_{n})=\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}-\lim\limits_{n\to\infty}b_{n}$
		\item $\lim\limits_{n\to\infty}(ca_{n})=c\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}$
		\item $\lim\limits_{n\to\infty}(a_{n}b_{n})=\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}\cdot\lim\limits_{n\to\infty}b_{n}$
		\item $\lim\limits_{n\to\infty}b_{n}\neq0$ ise $\lim\limits_{n\to\infty}\frac{a_{n}}{b_{n}}=\frac{\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}}{\lim\limits_{n\to\infty}b_{n}}$
		\item $p>0$ ve $a_{n}>0$ ise $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}^{p}=\bigl[\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}\bigr]^{p}$
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\includegraphics[page=566,scale=1.4,clip,trim=23mm 113mm 147mm 133mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şıkıştırma teoremi diziler için aşağıdaki şekilde uyarlanabilir.
\begin{theorem}\label{squeezethm}
	$n\ge n_{0}$ için $a_{n}\le b_{n}\le c_{n}$ sağlansın.
	\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty}a_{n}=\lim_{n\to\infty}c_{n}=L \quad\text{ise}\quad \lim_{n\to\infty}b_{n}=L \ \text{olur.}
	\end{equation*}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
Diziler hakkındaki diğer yararlı bir sonuç olan aşağıdaki teorem, $-|a_{n}|\leq{}a_{n}\leq|a_{n}|$ olduğundan Sıkıştırma Teoreminden elde edilir.
\begin{theorem}\label{p566thm4}
	$ \lim\limits_{n\to\infty} |a_n| = 0 $ ise $ \lim\limits_{n\to\infty} a_n = 0 $ olur.
\end{theorem}
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{example}
$ \lim\limits_{n\to\infty} \dfrac{n}{n+1}$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Kesrin pay ve paydasını, $ n $ nin paydada görülen en büyük kuvvetine böler ve limit kurallarını kullanırsak
\begin{align*}
\lim\limits_{n\to\infty} \dfrac{n}{n+1}&= \lim\limits_{n\to\infty} \frac{\cancelto{1}{n}}{\cancel{n}\left(1+\frac{1}{n}\right)}\\
&=\frac{\lim\limits_{n\to\infty} 1}{\lim\limits_{n\to\infty} 1 + \lim\limits_{n\to\infty} \frac{1}{n}}\\
&=\dfrac{1}{1+0}=1
\end{align*}
sonucuna ulaşırız.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$ \lim\limits_{n\to\infty} \dfrac{\ln n}{n} $ limitini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Burada, $n\to\infty$ iken hem pay hem de pay da sonsuza gitmektedir. L'Hospital kuralını doğrudan uygulayamayız çünkü bu kural dizilere değil gerçel değerli fonksiyonlara uygulanabilmektedir. Ancak, L'Hospital kuralını bu dizi ile çok yakından ilgili olan $f(x)=\frac{\ln x}{x}$ fonksiyonuna uygulayabilir ve
\[ \lim\limits_{x\to\infty} \frac{\ln x}{x}=\lim\limits_{x\to\infty} \frac{1/x}{1}=0\]
buluruz. Böylece
\[ \lim\limits_{n\to\infty} \frac{\ln n}{n}=0 \]
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%

\begin{frame}
\begin{example}
$ \{a_n\}=\{(-1)^{n}\} $ dizisinin yakınsak olup olmadığını belirleyiniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Bu dizinin terimlerini tek tek yazarsak $ \{-1,1,-1,1,-1,1,-1,1,-1,\ldots\} $ elde ederiz.
\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[page=567,clip,trim=22mm 171mm 146mm 84mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Terimler, $(-1)$ ile $1$ arasında devamlı gidip geldiği için $a_{n}$ hiç bir sayıya yaklaşmaz. Dolayısıyla, $\lim\limits_{n\to\infty}(-1)^{n}$ değeri yoktur. Başka bir deyişle, $(-1)^{n}$ dizisi ıraksaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$ \{a_n\}=\left\{\dfrac{(-1)^{n}}{n}\right\} $ limitini araştırınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	İlk olarak,
	\[ \lim\limits_{n\to\infty} \left|\frac{(-1)^{n}}{n}\right| = \lim\limits_{n\to\infty} \frac{1}{n}=0 \]
	Elde edilir. Dolayısıyla, Teorem \ref{p566thm4} den
	\[ \lim\limits_{n\to\infty} \frac{(-1)^{n}}{n}=0\]
	bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
Hangi $r$ değerleri için $\{r^{n}\}$ dizisi yakınsaktır?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
$a>1$ için $\lim\limits_{x\to\infty}a^{x}=\infty$ ve $0<a<1$ için $\lim\limits_{x\to\infty}a^{x}=0$ olur. Şimdi, $a=r$ alarak Teorem \ref{squeezethm} den
\begin{equation*}
\lim_{n\to\infty}r^{n}=
\begin{cases}
\infty,&r>1\\
0,&0<r<1
\end{cases}
\end{equation*}
bulunur. $r=1$ ve $r=0$ olduğunda ise
\begin{equation*}
\lim_{n\to\infty}1^{n}=\lim_{n\to\infty}1=1\quad\text{ve}\quad\lim_{n\to\infty}0^{n}=\lim_{n\to\infty}0=0
\end{equation*}
bulunur.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm(devamı)]
Ayrıca, $-1<r<0$ ise $0<|r|<1$ sağlanır. Böylece,
\begin{equation*}
\lim_{n\to\infty}\bigl|r^{n}\bigr| =\lim_{n\to\infty}|r|^{n}=0
\end{equation*}
olur ve bu nedenle Teorem \ref{p566thm4} den $\lim\limits_{n\to\infty}r^{n}=0$ bulunur. Eğer $r<-1$ veya $ r=-1 $ ise $\{r^{n}\}$ ıraksaktır.
$r$ nin çeşitli değerleri için dizinin grafiği Şekilde verilmiştir. \qedhere
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[page=568,scale=1,clip,trim=78mm 98mm 87mm 141mm]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=568,scale=1,clip,trim=138mm 98mm 28mm 141mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}

%%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
$\{r^{n}\}$ dizisi $-1<r\le 1$ için yakınsak olup diğer $r$ değerleri için ıraksaktır.
\begin{equation*}
\lim_{n\to\infty}r^{n}
=
\begin{cases}
0,&-1<r<1\\
1,&r=1
\end{cases}.
\end{equation*}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{definition}
Her $n\geq1$ için $a_{n}<a_{n+1}$ sağlanıyorsa (başka bir deyişle, $a_{1}<a_{2}<\ldots$ ise) $\{a_{n}\}$ dizisine \textbf{artan} denir.

Her $n\geq1$ için $a_{n}>a_{n+1}$ sağlanıyorsa $\{a_{n}\}$ dizisine \textbf{azalan} denir.

Artan veya azalan bir diziye \textbf{monoton} denir.
\end{definition}
\begin{example}
	$\bigl\{\frac{3}{n+5}\bigr\}$ dizisi azalandır çünkü her $n\ge 1$ için
	\begin{equation*}
	\frac{3}{n+5}>\frac{3}{(n+1)+5}=\frac{3}{n+6}
	\end{equation*}
	sağlanır.
\end{example}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$ \left\{\dfrac{n}{n^2+1}\right\} $ dizisinin azalan olduğunu gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$ f(x)=\dfrac{x}{x^2+1} $ fonksiyonunu alalım. $ x^2 > 1 $ olduğunda
\[ f'(x)=\frac{1\cdot (x^2+1)-x\cdot 2x}{(x^2+1)^2}=\frac{1-x^2}{(x^2+1)^2}<0 \]
olur. Dolayısıyla, $ f(x) $ fonksiyonu $ (1,\infty) $ aralığında azalandır ve böylece $ f(n)>f(n+1) $ dir. Başka bie deyişle $ \left\{ a_n \right\} $ azalan bir dizidir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{definition}
	Her $n\ge 1$ için 
	\[ a_{n}\le M \]
	sağlanacak şekilde bir $M$ sayısı varsa $\{a_{n}\}$ dizisine \textbf{üstten sınırlı}, 
	
	her $n\ge 1$ için
	\[ a_{n}\ge m \]
	sağlanacak şekilde bir $m$ sayısı varsa $\{a_{n}\}$ dizisine \textbf{alttan sınırlı} denir.
	
	Hem alttan hem de üstten sınırlı olan bir diziye \textbf{sınırlı dizi} denir.
\end{definition}
Örneğin, $a_{n}=n$ dizisi alttan sınırlıdır ($a_{n}>0$) ancak üstten sınırlı değildir.\\\medskip
$a_{n}=\frac{n}{n+1}$ dizisi sınırlıdır çünkü her $n\ge 1$ için $0<a_{n}<1$ olur.
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{theorem}[Monoton Dizi Teoremi]
	Sınırlı ve monoton her dizi yakınsaktır.
\end{theorem}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$a_n=\dfrac{2^n}{3^{n+1}}$ dizisinin yakınsaklığını araştırınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Dizinin ilk birkaç terimini yazarak başlayalım;
\[\textstyle\left\{\frac{2}{9},\frac{4}{27},\frac{8}{81},\frac{16}{243},\frac{32}{729},\ldots\right\}.\]
Buradan görüldüğü gibi dizinin terimleri $ 0 $ ve $ \frac{2}{9} $ arasında değerler almaktadır, dolayısıyla dizi sınırlıdır. $ \{a_n\} $ dizisinin monoton olup olmadığını kontrol etmeliyiz.
\[a_{n+1}-a_n=\frac{2^{n+1}}{3^{n+2}}-\frac{2^n}{3^{n+1}}=\frac{2^n}{3^{n+1}}\left(\frac{2}{3}-1\right)=-\frac{1}{3}\frac{2^n}{3^{n+1}}<0\]
olduğundan dizi azalandır, dolayısıyla monotondur. Monoton Dizi Teoremi nedeniyle $a_n=\frac{2^n}{3^{n+1}}$ dizisinin yakınsak olduğunu söyleyebiliriz.
\end{proof}
\end{frame}

\subsection{Seriler}

\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
Verilen bir $\{a_{n}\}$ dizisinin terimlerini toplamaya çalışırsak
\begin{equation}\label{dizi}
a_1+a_2+a_3+\ldots+a_n+\ldots
\end{equation}
ifadesini elde ederiz. Bu sonsuz toplama bir sonsuz seri (ya da yalnızca seri) denir ve kısaca
\[\sum_{n=1}^\infty a_n \qquad \text{ or } \qquad \sum a_n\]
ile gösterilir.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}{}
\begin{block}{}
Ancak, sonsuz tane terimin toplamından bahsetmek anlamlı mıdır?
\end{block}
\[1+2+3+4+5+\ldots+n+\ldots\]
serisinin toplamı için sonlu bir sayı bulmak olanaklı değildir. Çünkü, eğer terimleri sırayla toplarsak $ 1 $, $ 3 $, $ 6 $, $ 10 $, $ 15 $, $ 21 $,$\ldots$ sayılarını elde ederiz ve $n$. terimden sonra toplam
\[ \frac{n(n+1)}{2} \]
olur ve $n$ büyüdükçe bu toplam da büyür.
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}{}
\begin{minipage}{.65\textwidth}
	Ancak,
	\[\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\frac{1}{32}+\frac{1}{64}+\ldots+\frac{1}{2^n}+\ldots\]
	serisinin terimlerini sıraya toplarsak
	\[\frac{1}{2},\;\frac{3}{4},\;\frac{7}{8},\;\frac{15}{16},\;\frac{31}{32},\;\frac{63}{64},\ldots,1-\frac{1}{2^n},\ldots\]
	elde ederiz.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.2\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=574,clip,trim=22.5mm 186mm 144.5mm 37.5mm,scale=.8]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}

Tablodan görüldüğü üzere daha fazla terim ekledikçe elde edilen kısmi toplamlar $1$ sayısına daha da yaklaşmaktadır.

Gerçekten, yeteri kadar fazla terim ekleyerek kısmi toplamları $1$ sayısına istediğimiz kadar yaklaştırabiliriz. O halde, bu serinin toplamının $1$ olduğunu söyleyebilir ve
\[\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{2^n}=\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\ldots+\frac{1}{2^n}+\ldots=1\]
yazabiliriz.
\end{frame}
%
%
\begin{frame}{}
\begin{block}{}
Benzer fikirler kullanarak \eqref{dizi} deki gibi verilen herhangi bir serinin toplamının var olup olmadığını bulabiliriz. Şimdi
\begin{align*}
s_1&=a_1\\
s_2&=a_1+a_2\\
s_3&=a_1+a_2+a_3\\
s_4&=a_1+a_2+a_3+a_4
\end{align*}
\textbf{kısmi toplam}larını ve genelde
\[s_n=a_1+a_2+a_3+\ldots+a_n=\sum_{i=1}^n a_i\]
toplamını ele alalım. Bu kısmi toplamlar yeni bir $\{s_n\}$ ve bu dizinin limitinin olup olmadığı araştırılabilir.

Eğer $ \lim\limits_{n\to \infty} s_n=s$ limiti (sonlu bir sayı olarak) varsa o zaman, önceki örnekte olduğu gibi, bu limite $\sum a_n$ serisinin toplamı diyoruz.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{definition}[Kısmi Toplamlar Dizisi]
Bir $\displaystyle \sum_{n=1}^\infty a_n=a_1+a_2+\ldots$, serisi verildiğinde bu serinin $\mathbf{n.}$ \textbf{kısmi toplamı}
\[s_n=\sum_{i=1}^n a_i=a_1+a_2+\ldots+a_n\]
ile tanımlı olmak üzere $\{s_{n}\}$ ile gösterilsin. $\{s_{n}\}$ dizisi yakınsak ve $\lim\limits_{n\to\infty}s_{n}=s$ bir gerçel sayı olarak var ise $\sum a_{n}$ serisi \textbf{yakınsaktır} ve
\[a_1+a_2+\ldots+a_n+\ldots=s \quad \text{ or } \quad \sum_{n=1}^\infty a_n =s\]
yazılır.

$s$ sayısına \textbf{serinin toplamı} denir. $\{s_{n}\}$ dizisi ıraksak ise seri \textbf{ıraksaktır}.
\end{definition}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
Böylece, bir serinin toplamı o serinin kısmi toplamlar dizisinin limitidir.
\end{block}
\begin{block}{}
Bu nedenle, $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty a_n=s$ yazmak serinin yeteri kadar terimi toplandığında $s$ sayısına istenildiği kadar yaklaşılabildiği anlamına gelmektedir.
\[\sum_{n=1}^\infty a_n=\lim_{n\to \infty}\sum_{i=1}^n a_i\]
olduğuna dikkat ediniz.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}[Geometrik Seri]
Önemli serilerden biri de $a\ne 0$ olmak üzere
\begin{equation*}
a+ar+ar^{2}+\cdots+ar^{n-1}+\cdots=\sum_{n=1}^{\infty}ar^{n-1}
\end{equation*}
biçimindeki \textbf{geometrik seridir}. Her terim, kendisinden bir önceki terimin, $r$ ortak oran sayısı ile çarpılmasıyla elde edilir ($a=\frac{1}{2}$ ve $r=\frac{1}{2}$ durumunu biraz önce görmüştük).

$r=1$ ise then $s_{n}=a+a+\cdots+a=na\to\pm\infty$ olur. $\lim\limits_{n\to\infty}s_{n}$ değeri olmadığından bu durumda geometrik seri ıraksaktır. 

$r\ne 1$ ise
\begin{align*}
s_{n}=a+ar+\cdots+ar^{n-1} \quad\text{ve}\quad rs_{n}=ar+ar^{2}+\cdots+ar^{n}
\end{align*}
olur.
\end{example}
\end{frame}

%

\begin{frame}{}{}
\begin{exampleblock}{}
Bu iki denklem taraf tarafa çıkarılırsa
\begin{equation}
s_{n}-rs_{n}=a-ar^{n} \implies s_{n}=\frac{a(1-r^{n})}{1-r}.\label{s1ss2exm1eq1}
\end{equation}
bulunur.

$-1<r<1$ ise $n\to\infty$ için $r^{n}\to 0$ olup
\begin{equation*}
\lim_{n\to\infty}s_{n}=\lim_{n\to\infty}\frac{a(1-r^{n})}{1-r}=\frac{a}{1-r}-\frac{a}{1-r}\lim_{n\to\infty}r^{n}=\frac{a}{1-r}.
\end{equation*}
elde edilir. Dolayısıyla, geometrik seri $|r|<1$ olduğunda yakınsaktır ve toplamı $\dfrac{a}{1-r}$ dır.

Eğer $r\le -1$ veya $r>1$ ise $\{r^{n}\}$ dizisi ıraksaktır, böylece \eqref{s1ss2exm1eq1} den $\lim\limits_{n\to\infty}s_{n}$ değeri yoktur. Bu durumlarda geometrik seri ıraksaktır.
\end{exampleblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
Örnekteki sonuçları şöyle özetleyebiliriz.
\begin{block}{}
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}ar^{n-1}=a+ar+ar^{2}+\cdots
\end{equation*}
geometrik serisi $|r|<1$  olduğu zaman \textbf{yakınsaktır} ve serisinin toplamı $|r|<1$ için
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}ar^{n-1}=\frac{a}{1-r}.
\end{equation*}
olur.

$|r|\ge 1$ ise geometrik seri \textbf{ıraksaktır}.
\end{block}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$ \displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}2^{2n}3^{1-n}$ serisi yakınsak mı yoksa ıraksak mıdır?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Serinin $ n. $ terimini $ a r^{n-1} $ şeklinde yeniden yazarsak
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}2^{2n}3^{1-n}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4^{n}}{3^{n-1}}=\sum_{n=1}^{\infty}4\biggl(\frac{4}{3}\biggr)^{n-1}
\end{equation*}
elde ederiz. Böylece, bu seri $a=4$ ve $r=\frac{4}{3}$ olan bir Geometrik Seridir. $r>1$ olduğu için seri ıraksaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$|x|<1$ olmak üzere $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}x^{n}$ serisinin toplamını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Bu seri $n=0$ ile başlamaktadır ve dolayısıyla ilk terimi $x^{0}=1$ dir. (Seriler için $x=0$ olsa bile $x^{0}=1$ olarak alacağız) Bu nedenle,
\begin{equation*}
\sum_{n=0}^{\infty}x^{n}=1+x+x^{2}+\cdots
\end{equation*}
olur. Bu, $a=1$ ve $r=x$ olan bir Geometrik Seridir. $|r|=|x|<1$ olduğu için seri yakınsaktır ve toplamı
\begin{equation*}
\sum_{n=0}^{\infty}x^{n}=\frac{1}{1-x} \ \text{bulunur.}   \qedhere
\end{equation*}
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n(n+1)}$ serisinin yakınsak olduğunu gösteriniz ve toplamını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
Bu seri geometrik seri değildir, bu nedenle yakınsak serinin tanımına geri dönerek serinin kısmi toplamlarını
\begin{equation*}
s_{n}=\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{i(i+1)}
=\frac{1}{1\cdot2}+\frac{1}{2\cdot3}+\cdots+\frac{1}{n\cdot(n+1)}
\end{equation*}
olarak hesaplarız. Bu ifade
\begin{equation*}
\frac{1}{i(i+1)}=\frac{1}{i}-\frac{1}{i+1}
\end{equation*}
eşitliği kullanılarak sadeleştirilebilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Böylece,
{\small
\begin{align*}
s_{n}&=\sum\limits_{i=1}^{n}\frac{1}{i(i+1)}=\sum\limits_{i=1}^{n}\left(\frac{1}{i}-\frac{1}{i+1}\right)\\
	 &=\left(1-\frac{1}{2}\right)+\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{3}\right)+\dots+\left(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}\right)\\
	 &=1-\frac{1}{n+1}
\end{align*}}
bulunur. Buradan,
\begin{equation*}
\textstyle
\lim\limits_{n\to\infty}s_{n}=\lim\limits_{n\to\infty}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)=1-0=1
\end{equation*}
elde edilir. Dolayısıyla, verilen seri yakınsaktır ve toplamı da
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n(n+1)}=1\ \text{olarak bulunur.} \qedhere
\end{equation*}
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}

\begin{example}[Harmonik Seri]
$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{1}{n}$ Harmonik Serisinin ıraksak olduğunu gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Bu seri için $s_{2},s_{4},s_{8},\cdots$ kısmi toplamlarını hesaplarsak,
{\small
\begin{align*}
s_{2}=&1+\frac{1}{2}\\
s_{4}=&1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{4}
>1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{4}=1+\frac{2}{2}\\
s_{8}=&1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{4}+\frac{1}{5}+\frac{1}{6}+\frac{1}{7}+\frac{1}{8}\\
>&1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{8}+\frac{1}{8}+\frac{1}{8}
=1+\frac{3}{2}
\end{align*}}
elde ederiz. Genel olarak, $n=1,2,\ldots$ için $s_{2^{n}}>1+\frac{n}{2}$ sağlanır. Bu eşitsizlik, $n\to\infty$ için $s_{2^{n}}\to\infty$ olduğunu gösterir. Buna göre $ \{s_n\} $ serisi ıraksaktır. Dolayısıyla, Harmonik Seri ıraksaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}
\begin{theorem}\label{s1ss2thm1}
$\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{n}$ serisi yakınsak ise $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}=0$ dır.
\end{theorem}
\begin{alertblock}{Not 1}
Herhangi bir $\sum a_{n}$ sersisi bize iki \textbf{dizi} verir. Bu diziler, kısmi toplamlar dizisi $\{s_{n}\}$ ve serinin terimlerinin dizisi $\{a_{n}\}$ dir. $\sum{}a_{n}$ yakınsak ise $\{s_{n}\}$ dizisi (serinin toplamı olan) $ s $ sayısına yakınsar. Böylece Teorem \ref{s1ss2thm1} den $\{a_{n}\}$ dizisinin limiti $0$ olur.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Not 2}
Teorem \ref{s1ss2thm1} ün tersi genelde doğru değildir. $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}=0$ olması $ \{a_n\} $ serisinin yakınsak olmasını gerektirmez. Örneğin,  $\sum\frac{1}{n}$ Harmonik Serisinde $n\to\infty$ için $a_{n}=\frac{1}{n}\to0$ olur. Ancak $\sum\frac{1}{n}$ serisi ıraksaktır.
\end{alertblock}
\begin{theorem}[Iraksaklık Testi]
$\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}$ yoksa veya $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}\ne 0$ ise $\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{n}$ serisi ıraksaktır.
\end{theorem}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$ \displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n^{2}}{5n^{2}+4}$ serisinin ıraksak olduğunu gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Açıkça
	\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty}a_{n}=\lim_{n\to\infty}\frac{n^{2}}{5n^{2}+4}=\lim_{n\to\infty}\frac{1}{5+\frac{4}{n^{2}}}=\frac{1}{5}\ne 0
	\end{equation*}
	olur. Dolayısıyla, ıraksaklık testinden bu seri ıraksaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}
\begin{alertblock}{Not 3}
$\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}\ne 0$ bulursak $\sum a_{n}$ serisinin ıraksak olduğunu biliyoruz. Ancak, $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}=0$ ise $\sum{}a_{n}$ serisinin yakınsaklığı veya ıraksaklığı hakkında hiçbir şey söyleyemeyiz. {\usebeamercolor[fg]{alerted text}Not 2} den, $\lim\limits_{n\to\infty}a_{n}=0$ ise $\sum a_{n}$ serisinin yakınsak ya da ıraksak olabileceğini görürüz.
\end{alertblock}
\begin{theorem}\label{s1ss2thm3}
$\sum{}a_{n}$ ve $\sum{}b_{n}$ serileri yakınsak ise $\sum{}ca_{n}$ (burada $c$ sabit bir sayıdır), $\sum{}(a_{n}+b_{n})$ ve $\sum{}(a_{n}-b_{n})$ serileri de yakınsaktır. Bu durumda aşağıdakiler sağlanır.
\begin{enumerate}
\item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}ca_{n}=c\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{n}$.
\item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}(a_{n}+b_{n})=\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{n}+\sum\limits_{n=1}^{\infty}b_{n}$.
\item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}(a_{n}-b_{n})=\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{n}-\sum\limits_{n=1}^{\infty}b_{n}$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}
%
%%
%
\begin{frame}{}{}
\begin{alertblock}{Not 4} %P.~580, Not~4
Bir seride sonlu sayıda terim serinin yakınsaklık durumunu değiştirmez. Örneğin,
\begin{equation*}
\textstyle
\sum\limits_{n=4}^{\infty}\frac{n}{n^{3}+1}
\end{equation*}
serisinin yakınsak olduğunu bildiğimizi varsayalım.
\begin{equation*}
\textstyle
\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{n}{n^{3}+1}=\frac{1}{2}+\frac{2}{9}+\frac{3}{28}+\sum\limits_{n=4}^{\infty}\frac{n}{n^{3}+1}
\end{equation*}
olduğu için $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n}{n^{3}+1}$ serisinin yakınsak olduğunu elde ederiz. Benzer biçimde, $\sum_{n=N+1}^{\infty}a_{n}$ serisinin yakınsak olduğu biliniyorsa,
\begin{equation*}
\textstyle
\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{n}=\sum\limits_{n=1}^{N}a_{n}+\sum\limits_{n=N+1}^{\infty}a_{n}
\end{equation*}
serisi de yakınsak olur.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%%
%
\subsection{İntegral ve Karşılaştırma Testleri}

\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{}
Genelde, serilerin toplamını tam olarak bulmak zordur. Bunu Geometrik Seri ve $\sum\frac{1}{n(n+1)}$ serisi için başarabildik. Çünkü bu serilerin her birinde $n.$ kısmi toplam $s_{n}$ için basit bir formül bulabilmiştik. Ancak genel olarak, $\lim\limits_{n\to\infty}s_{n}$ limitini hesaplamak kolay değildir. Dolayısıyla, bu ve bundan sonraki bölümde toplamını açık olarak bulmadan serinin yakınsak veya ıraksak olduğunu belirlemeye olanak sağlayacak testler geliştireceğiz.\medskip

Bu bölümde sadece pozitif terimli seriler ile ilgileneceğiz. Bu nedenle, kısmi toplamlar dizisi artan bir dizi olacaktır. Monoton Dizi Teoreminden serinin yakınsak olmadığını anlamak için kısmi toplamlar dizisinin sınırlı olup olmadığını incelemek yeterli olacaktır.
\end{frame}
%
\subsubsection{İntegral Testi}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
\begin{theorem}[İntegral Testi]
$[1,\infty)$ aralığında sürekli, pozitif, azalan bir $ f $ fonksiyonu verilsin ve $a_{n}=f(n)$ olsun. $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ serisi ancak ve ancak $\int_{1}^{\infty}f(x)dx$ integrali yakınsak ise yakınsaktır. Başka bir deyişle, aşağıdakiler geçerlidir.
\begin{itemize}
\item[(a)] $\int_{1}^{\infty}f(x)dx$ integrali yakınsak ise $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ serisi de yakınsaktır.
\item[(b)] $\int_{1}^{\infty}f(x)dx$ integrali ıraksak ise $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ serisi de ıraksaktır.
\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{alertblock}{Not 5}
İntegral testini kullanmak için serinin veya integralin $n=1$ den başlaması gerekli değildir. Örneğin, $\sum_{k=4}^{\infty}\frac{1}{(n-3)^{2}}$ serisi için $\int_{4}^{\infty}\frac{1}{(x-3)^{2}}dx$ integralini kullanırız. $f$ fonksiyonunun her yerde azalan olması da gerekli değildir. Önemli olan, $ f $ fonksiyonunun belli bir yerden sonraki bir $N$ sayısından büyük tüm $x$ değerleri için azalan olmasıdır. Bu durumda, $\sum_{n=N}^{\infty}$ serisi yakınsaktır ve {\usebeamercolor[fg]{alerted text}Not 4} den $\sum_{n=1}^{\infty}$ serisi de yakınsaktır.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$p$ nin hangi değerleri için $ \displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{p}}$ serisi yakınsaktır?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Açıkça, $p<0$ ise $\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{n^{p}}=\infty$ olur ve $p=0$ ise $\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{n^{p}}=1$ olur. Her iki durumda da $\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{n^{p}}\ne 0$ olduğu için Iraksaklık Testinden verilen seri ıraksaktır.

$p>0$ ise $ f(x) = \frac{1}{x} $ fonksiyonu $[1,\infty)$ aralığında sürekli, pozitif ve azalandır.

$\int_{1}^{\infty}\frac{1}{x^{p}}dx$ integralinin $p>1$ yakınsak ve $p\leq1$ için ırsaksak olduğunu bulmuştuk.

İntegral Testine göre $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{p}}$ serisi $p>1$ için yakınsak ve $0<p\le 1$ için ıraksaktır. ($p=1$ için bu seri Harmonik Seridir) 
\end{proof}
\end{frame}

%%
%
\begin{frame}{}{}
Önceki Örnekteki seriye $ p $-serisi denir. İleride kullanmak için Örnekteki sonucu aşağıdaki gibi özetleyebiliriz.
\begin{block}{}
$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{p}}$ serisi $p>1$ için yakınsak ve $p\le 1$ için ıraksaktır.
\end{block}
\end{frame}
%
\subsubsection{Karşılaştırma Testi}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
\begin{theorem}[Karşılaştırma Testi]
Pozitif tanımlı $\sum{}a_{n}$ ve $\sum{}b_{n}$  serilerini göz önüne alalım. Bu durumda Aşağıdakiler geçerlidir.
\begin{itemize}
\item $\sum{}b_{n}$ yakınsak ve her $n$ için $a_{n}\leq{}b_{n}$ ise $\sum{}a_{n}$ yakınsaktır.
\item $\sum{}b_{n}$ ıraksak ve her $ n $ için $a_{n}\geq{}b_{n}$ ise $\sum{}a_{n}$ ıraksaktır.
\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{alertblock}{Not 6}
Karşılaştırma testindeki $a_{n}\leq{}b_{n}$ veya $a_{n}\geq{}b_{n}$ koşulunun her $n$ için sağlanması gerektiği verildiği halde belirli bir sabit $N$ tamsayısından büyük tüm $ n $ sayıları için doğru olması testi uygulayabilmek için yeterlidir. Çünkü sonlu sayıda terim yakınsaklık-ıraksaklık durumunu değiştirmez.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{5}{2n^{2}+4n+3}$ serisinin yakınsak olup olmadığını belirleyiniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Büyük $n$ değerleri için paydadaki baskın terim $2n^{2}$ dir. Dolayısıyla, verilen seriyi $\sum\frac{5}{2n^{2}}$ serisi ile karşılaştırabiliriz. Şimdi,
\begin{equation*}
\textstyle
\frac{5}{2n^{2}+4n+3}<\frac{5}{2n^{2}}
\end{equation*}
eşitsizliği doğrudur çünkü sol tarafın paydası daha büyüktür.
\begin{equation*}
\textstyle
\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{5}{2n^{2}}
=\frac{5}{2}\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{2}}
\end{equation*}
serisinin yakınsak olduğunu biliyoruz ($p=2>1$ olan $p$-serisi). Bu nedenle Karşılaştırma Testinden $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{5}{2n^{2}+4n+3}$ serisi de yakınsaktır.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\ln(n)}{n}$ serisinin yakınsak olup olmadığını inceleyiniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Bu seri için integral testini kullanabiliriz. Ancak, burada Harmonik Seri ile karşılaştırma yaparak inceleyeceğiz. Her $n\ge 3$ için $\ln(n)>1$ olduğundan
	\begin{equation*}
	\frac{\ln(n)}{n}>\frac{1}{n},\quad n\geq3
	\end{equation*}
	bulunur. $ \sum \frac{1}{n} $ serisinin ıraksak olduğunu biliyoruz ($p=1$ olan $p$-serisi). Dolayısıyla Karşılaştırma Testinden verilen seri ıraksaktır.
\end{proof}
\end{frame}